<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Sutekis on Ryosuke Yoneda</title>
    <link>https://yonesuke.github.io/suteki/</link>
    <description>Recent content in Sutekis on Ryosuke Yoneda</description>
    <image>
      <url>https://yonesuke.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://yonesuke.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://yonesuke.github.io/suteki/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020年度 数的理解</title>
      <link>https://yonesuke.github.io/teaching/2020-suutekirikai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yonesuke.github.io/teaching/2020-suutekirikai/</guid>
      <description>授業内容・計画 問題演習を通して、基礎的な数学の知識を身につける演習を行う。特に、SPI試験などを受験する際に必要な数学的知識を身につけ、問題が解けるようになることを目指す。また、問題演習を通して、数学的な考え方や論理的な考え方を身につけることも目指す。
教科書 『最新最強のSPIクリア問題集』 成美堂出版編集部　著 (成美堂出版)
スケジュール 水曜4限 (15:40~17:20)
日付 授業内容 授業スライド 問題演習 第1回 10月7日 オリエンテーション Google スライド 割合 Google スライド 割合 PDF 第2回 10月14日 損益算 Google スライド 損益算 PDF 第3回 10月21日 順序、組み合わせ Google スライド 順序、組み合わせ PDF 第4回 10月28日 確率 Google スライド 確率 PDF 第5回 11月11日 方程式 Google スライド 方程式 PDF 第6回 11月25日 $n$進数 Google スライド $n$進数 PDF 第7回 12月2日 距離と時間と速さ Google スライド 距離と時間と速さ PDF 第8回 12月9日 濃度算 Google スライド 濃度算 PDF 第9回 12月16日 数列 Google スライド 数列 PDF 第10回 12月23日 関数とグラフ Google スライド 関数とグラフ PDF 第11回 1月6日 集合 Google スライド 集合 PDF 第12回 1月13日 論理 Google スライド 論理 PDF 第13回 1月20日 テスト演習と解説1 解答 PDF 第14回 1月27日 テスト演習と解説2 解答 PDF 成績評価 平常点 平常点は60点満点になります。第1回から第12回までの各授業で問題演習を提出した回数に5をかけた数が平常点になります。例えば12回すべての問題演習を提出した方の平常点は60点です。一方で12回のうち9回しか提出出来なかった方の平常点は45点です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年度 数的理解</title>
      <link>https://yonesuke.github.io/teaching/2021-suutekirikai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yonesuke.github.io/teaching/2021-suutekirikai/</guid>
      <description>授業内容・計画 問題演習を通して、基礎的な数学の知識を身につける演習を行う。特に、SPI試験などを受験する際に必要な数学的知識を身につけ、問題が解けるようになることを目指す。また、問題演習を通して、数学的な考え方や論理的な考え方を身につけることも目指す。
教科書 『最新最強のSPIクリア問題集』 成美堂出版編集部 著 (成美堂出版)
講義動画 第5回以降の講義動画をYouTubeにアップロードしているので、復習に活用してください。
📹 2021年度 数的理解再生リスト
スケジュール 水曜4限 (15:40~17:20) 教室 R156 日付 授業内容 授業スライド 問題演習 講義動画 第1回 9月29日 オリエンテーション オリエンテーション PDF 割合 割合 PDF 割合 PDF 第2回 10月6日 損益算 損益算 PDF 損益算 PDF 第3回 10月13日 順序、組み合わせ 順列、組み合わせ PDF 順序、組み合わせ PDF 第4回 10月20日 確率 確率 PDF 確率 PDF 第5回 10月27日 方程式 方程式 PDF 方程式 PDF YouTube 第6回 11月10日 $n$進数 $n$進数 PDF $n$進数 PDF 第7回 11月17日 距離と時間と速さ 距離と時間と速さ PDF 距離と時間と速さ PDF YouTube 第8回 12月1日 濃度算 濃度算 PDF 濃度算 PDF YouTube 第9回 12月8日 数列 数列 PDF 数列 PDF YouTube 第10回 12月15日 関数とグラフ 関数とグラフ PDF 関数とグラフ PDF YouTube 第11回 12月22日 集合 集合 PDF 集合 PDF YouTube 第12回 1月5日 論理 論理 PDF 論理 PDF YouTube 第13回 1月12日 テスト演習と解説1 テスト問題 PDF 第14回 1月19日 テスト演習と解説2 テスト問題 PDF 成績評価 平常点 平常点は60点満点になります。第1回から第12回までの各授業で問題演習を提出した回数に5をかけた数が平常点になります。例えば12回すべての問題演習を提出した方の平常点は60点です。一方で12回のうち9回しか提出出来なかった方の平常点は45点です。 第6回を休講にしたため、11回分の授業で60点をつけることになりました。これに伴って、一回の授業で問題演習を提出すると$\frac{60}{11}=5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022年度 数的理解</title>
      <link>https://yonesuke.github.io/teaching/2022-suutekirikai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yonesuke.github.io/teaching/2022-suutekirikai/</guid>
      <description>授業内容・計画 問題演習を通して、基礎的な数学の知識を身につける演習を行う。特に、SPI試験などを受験する際に必要な数学的知識を身につけ、問題が解けるようになることを目指す。また、問題演習を通して、数学的な考え方や論理的な考え方を身につけることも目指す。
教科書 『最新最強のSPIクリア問題集』 成美堂出版編集部 著 (成美堂出版)
講義動画 講義動画をYouTubeにアップロードする(予定)ので、復習に活用してください。
📹 2022年度 数的理解再生リスト
参考 📹 2021年度 数的理解再生リスト
スケジュール 水曜4限 (15:40~17:20) 教室 R156 日付 授業内容 講義資料 第1回 9月28日 オリエンテーション [📗スライド] 割合 [📗スライド] [📘演習解答] [📹 講義動画] 第2回 10月5日 損益算 [📗スライド] [📘演習解答] [📹 講義動画] 第3回 10月12日 順序、組み合わせ 第4回 10月19日 確率 第5回 10月26日 方程式 第6回 11月2日 $n$進数 第7回 11月9日 距離と時間と速さ 第8回 11月16日 濃度算 第9回 11月30日 数列 第10回 12月7日 関数とグラフ 第11回 12月14日 集合 第12回 12月21日 論理 第13回 1月11日 テスト演習と解説1 第14回 1月18日 テスト演習と解説2 成績評価 平常点 平常点は60点満点になります。第1回から第12回までの各授業で問題演習を提出した回数に5をかけた数が平常点になります。例えば12回すべての問題演習を提出した方の平常点は60点です。一方で12回のうち9回しか提出出来なかった方の平常点は45点です。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
